**陳第**（），字**季立**，號**一齋**，[福建](../Page/福建.md "wikilink")[連江人](../Page/連江.md "wikilink")，[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[儒生](../Page/儒生.md "wikilink")、音韻學家、藏書家。其貢獻在[音韻學上最為重要](../Page/漢語音韻學.md "wikilink")，指出字音會隨著時地差異\[1\]，糾正自[宋朝](../Page/宋朝.md "wikilink")[朱熹以來錯誤的](../Page/朱熹.md "wikilink")[叶音觀念](../Page/叶音.md "wikilink")。曾隨名將[沈有容來台灣](../Page/沈有容.md "wikilink")，著有《[東番記](../Page/東番記.md "wikilink")》一書，被視為研究[台灣原住民的重要文獻之一](../Page/台灣原住民.md "wikilink")。

## 生平

明[嘉靖二十年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1541年），三月三日先生生於福建連江西郊化龍橋北。父木山公，時年三十二；母楊孺人，時年三十一；夢雷震而先生生。隆准方瞳，顴骨高聳。有游僧見之，試其啼，曰：『是兒聲出丹田，他日必成遠器』。

嘉靖二十六年（1547年），七歲開始讀書。

嘉靖四十一年（1562年）[戚繼光奉旨到福建攻打](../Page/戚繼光.md "wikilink")[倭寇](../Page/倭寇.md "wikilink")，與陳第相識。

[萬曆元年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1573年），[俞大猷移防福建](../Page/俞大猷.md "wikilink")，聘陳第為幕客。

[萬曆八年](../Page/萬曆.md "wikilink")(1580年)，十二月兵部尚書方公逢時題補先生為薊鎮三屯車兵前營游擊將軍，以署參將駐漢兒莊，用副總兵體統行事，鎮守[古北口](../Page/古北口.md "wikilink")。

萬曆四十五年丁巳(1617年)，三月二十一日先生歿七十有七。歸土于連江官嶺戈沃山中。

## 藏書

先生於南京時搜訪圖書近五年，歸家時裝書二大車。先後積書至千九百餘種，萬餘冊，藏書家趙昱考證其有三百餘種為珍稀善本。積至多年，遂有書數萬卷。編有《世善堂藏書目錄》二卷。分類不按四部，先分經、四書、子、史、集，各家共六類，下再分小類,
書成于萬曆四十四年（1616）。連江城西，原有「世善堂」為一齋藏書贏，「倦游廬」，為先生著書處，現已不存。

## 著作

音韻學

  - 《[毛詩古音考](../Page/毛詩古音考.md "wikilink")》（最為著名）
  - 《[讀詩拙言](../Page/讀詩拙言.md "wikilink")》
  - 《[屈宋古音義](../Page/屈宋古音義.md "wikilink")》

除音韻學作品外，著有《[東番記](../Page/東番記.md "wikilink")》、《兩粤遊草》，《世善堂藏書目》、《一齋集》等書。

## 註釋

## 外部链接

[C](../Page/category:明朝作家.md "wikilink")
[C](../Page/category:明朝軍事人物.md "wikilink")

[C](../Category/連江人.md "wikilink") [D](../Category/陳姓.md "wikilink")
[C](../Category/音韻學家.md "wikilink")
[Category:中国旅游作家](../Category/中国旅游作家.md "wikilink")

1.  《-{毛詩古音攷自序}-》：「-{蓋時有古今，地有南北；字有更革，音有轉移，亦埶所必至。}-」